[{"question":"非線形方程式 f(x)＝0 の近似解法であり，次の手順によって解を求めるものはどれか。ここで，y＝f(x) には接線が存在するものとし，(3)でx0と新たなx0の差の絶対値がある値以下になった時点で繰返しを終了する。〔手順〕解の近くの適当なx軸の値を定め，x0とする。曲線 y＝f(x) の，点(x0，f(x0))における接線を求める。求めた接線と，x軸の交点を新たなx0とし，手順(2)に戻る。","filed":"応用数学","choices":["オイラー法","ガウスの消去法","シンプソン法","ニュートン法"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問1","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q1.html"},{"question":"ATM(現金自動預払機)が1台ずつ設置してある二つの支店を統合し，統合後の支店にはATMを1台設置する。統合後のATMの平均待ち時間を求める式はどれか。ここで，待ち時間はM\/M\/1の待ち行列モデルに従い，平均待ち時間にはサービス時間を含まず，ATMを1台に統合しても十分に処理できるものとする。〔条件〕平均サービス時間：Ts統合前のシステムの利用率：両支店ともρ統合後の利用者数は，統合前の両支店の利用者数の合計","filed":"応用数学","choices":["ρ1−ρ×Ts","ρ1−2ρ×Ts","2ρ1−ρ×Ts","2ρ1−2ρ×Ts"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問2","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q2.html"},{"question":"AIにおけるディープラーニングに最も関連が深いものはどれか。","filed":"情報に関する理論","choices":["ある特定の分野に特化した知識を基にルールベースの推論を行うことによって，専門家と同じレベルの問題解決を行う。","試行錯誤しながら条件を満たす解に到達する方法であり，場合分けを行い深さ優先で探索し，解が見つからなければ一つ前の場合分けの状態に後戻りする。","神経回路網を模倣した方法であり，多層に配置された素子とそれらを結ぶ信号線で構成されたモデルにおいて，信号線に付随するパラメタを調整することによって入力に対して適切な解が出力される。","生物の進化を模倣した方法であり，与えられた問題の解の候補を記号列で表現して，それらを遺伝子に見立てて突然変異，交配，とう汰を繰り返して逐次的により良い解に近づける。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問3","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q3.html"},{"question":"図のように16ビットのデータを4×4の正方形状に並べ，行と列にパリティビットを付加することによって何ビットまでの誤りを訂正できるか。ここで，図の網掛け部分はパリティビットを表す。","filed":"通信に関する理論","choices":["1","2","3","4"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問4","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q4.html"},{"question":"バブルソートの説明として，適切なものはどれか。","filed":"アルゴリズム","choices":["ある間隔おきに取り出した要素から成る部分列をそれぞれ整列し，更に間隔を詰めて同様の操作を行い，間隔が1になるまでこれを繰り返す。","中間的な基準値を決めて，それよりも大きな値を集めた区分と，小さな値を集めた区分に要素を振り分ける。次に，それぞれの区分の中で同様の操作を繰り返す。","隣り合う要素を比較して，大小の順が逆であれば，それらの要素を入れ替えるという操作を繰り返す。","未整列の部分を順序木にし，そこから最小値を取り出して整列済の部分に移す。この操作を繰り返して，未整列の部分を縮めていく。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問5","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q5.html"},{"question":"プログラム特性に関する記述のうち，適切なものはどれか。","filed":"プログラミング","choices":["再帰的プログラムは再入可能な特性をもち，呼び出されたプログラムの全てがデータを共用する。","再使用可能プログラムは実行の始めに変数を初期化する，又は変数を初期状態に戻した後にプログラムを終了する。","再入可能プログラムは，データとコードの領域を明確に分離して，両方を各タスクで共用する。","再配置可能なプログラムは，実行の都度，主記憶装置上の定まった領域で実行される。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問6","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q6.html"},{"question":"静的型付けを行うプログラム言語では，コンパイル時に変数名の誤り，誤った値の代入などが発見できる。Webプログラミングで用いられるスクリプト言語のうち，変数の静的型付けができるものはどれか。","filed":"プログラム言語","choices":["ECMAScript","JavaScript","TypeScript","VBScript"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問7","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q7.html"},{"question":"演算レジスタが16ビットのCPUで符号付き16ビット整数x1，x2を16ビット符号付き加算(x1＋x2)するときに，全てのx1，x2の組合せにおいて加算結果がオーバフローしないものはどれか。ここで，|x|はxの絶対値を表し，負数は2の補数で表すものとする。","filed":"プロセッサ","choices":["|x1|＋|x2|≦32,768の場合","|x1|及び|x2|がともに32,767未満の場合","x1×x2＞0の場合","x1とx2の符号が異なる場合"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問8","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q8.html"},{"question":"メモリインタリーブの説明として，適切なものはどれか。","filed":"メモリ","choices":["主記憶と外部記憶を一元的にアドレス付けし，主記憶の物理容量を超えるメモリ空間を提供する。","主記憶と磁気ディスク装置との間にバッファメモリを置いて，双方のアクセス速度の差を補う。","主記憶と入出力装置との間でCPUとは独立にデータ転送を行う。","主記憶を複数のバンクに分けて，CPUからのアクセス要求を並列的に処理できるようにする。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問9","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q9.html"},{"question":"表に示す仕様の磁気ディスク装置において，1,000バイトのデータの読取りに要する平均時間は何ミリ秒か。ここで，コントローラの処理時間は平均シーク時間に含まれるものとする。","filed":"入出力装置","choices":["15.1","16.0","20.1","21.0"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問11","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q11.html"},{"question":"システムが使用する物理サーバの処理能力を，負荷状況に応じて調整する方法としてのスケールインの説明はどれか。","filed":"システムの構成","choices":["システムを構成する物理サーバの台数を増やすことによって，システムとしての処理能力を向上する。","システムを構成する物理サーバの台数を減らすことによって，システムとしてのリソースを最適化し，無駄なコストを削減する。","高い処理能力のCPUへの交換やメモリの追加などによって，システムとしての処理能力を向上する。","低い処理能力のCPUへの交換やメモリの削減などによって，システムとしてのリソースを最適化し，無駄なコストを削減する。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問12","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q12.html"},{"question":"信頼性設計においてフールプルーフを実現する仕組みの一つであるインタロックの例として，適切なものはどれか。","filed":"システムの構成","choices":["ある機械が故障したとき，それを停止させて代替の機械に自動的に切り替える仕組み","ある条件下では，特定の人間だけが，システムを利用することを可能にする仕組み","システムの一部に不具合が生じたとき，その部分を停止させて機能を縮小してシステムを稼働し続ける仕組み","動作中の機械から一定の範囲内に人間が立ち入ったことをセンサが感知したとき，機械の動作を停止させる仕組み"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問13","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q13.html"},{"question":"コンテナ型仮想化の説明として，適切なものはどれか。","filed":"システムの構成","choices":["アプリケーションの起動に必要なプログラムやライブラリなどをまとめ，ホストOSで動作させるので，独立性を保ちながら複数のアプリケーションを稼働できる。","サーバで仮想化ソフトウェアを動かし，その上で複数のゲストOSを稼働させるので，サーバのOSとは異なるOSも稼働できる。","サーバで実行されたアプリケーションの画面情報をクライアントに送信し，クライアントからは端末の操作情報がサーバに送信されるので，クライアントにアプリケーションをインストールしなくても利用できる。","ホストOSで仮想化ソフトウェアを動かし，その上で複数のゲストOSを稼働させるので，物理サーバヘアクセスするにはホストOSを経由する必要がある。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問14","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q14.html"},{"question":"1件のデータを処理する際に，読取りには40ミリ秒，CPU処理には30ミリ秒，書込みには50ミリ秒掛かるプログラムがある。このプログラムで，n件目の書込みと並行してn＋1件目のCPU処理とn＋2件目の読取りを実行すると，1分当たりの最大データ処理件数は幾つか。ここで，OSのオーバヘッドは考慮しないものとする。","filed":"システムの評価指標","choices":["500","666","750","1,200"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問15","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q15.html"},{"question":"ページング方式の仮想記憶において，ページ置換えの発生頻度が高くなり，システムの処理能力が急激に低下することがある。このような現象を何と呼ぶか。","filed":"オペレーティングシステム","choices":["スラッシング","スワップアウト","フラグメンテーション","ページフォールト"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問16","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q16.html"},{"question":"主記憶へのアクセスを1命令当たり平均2回行い，ページフォールトが発生すると1回当たり40ミリ秒のオーバヘッドを伴うシステムがある。ページフォールトによる命令実行の遅れを1命令当たり平均0.4マイクロ秒以下にするために許容できるページフォールト発生率は最大幾らか。ここで，ほかのオーバヘッドは考慮しないものとする。","filed":"オペレーティングシステム","choices":["5×10-6","1×10-5","5×10-5","1×10-4"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問17","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q17.html"},{"question":"分散開発環境において，各開発者のローカル環境に全履歴を含んだ中央リポジトリの完全な複製をもつことによって，中央リポジトリにアクセスできないときでも履歴の調査や変更の記録を可能にする，バージョン管理ツールはどれか。","filed":"開発ツール","choices":["Apache Subversion","CVS","Git","RCS"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問18","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q18.html"},{"question":"仮想記憶方式における補助記憶の機能はどれか。","filed":"オペレーティングシステム","choices":["主記憶からページアウトされたページを格納する。","主記憶が更新された際に，更新前の内容を保存する。","主記憶と連続した仮想アドレスを割り当てて，主記憶を拡張する。","主記憶のバックアップとして，主記憶の内容を格納する。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問19","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q19.html"},{"question":"RFIDのパッシブ方式RFタグの説明として，適切なものはどれか。","filed":"ハードウェア","choices":["アンテナで受け取った電力を用いて通信する。","可視光でデータ通信する。","静電容量の変化を捉えて位置を検出する。","赤外線でデータ通信する。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問20","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q20.html"},{"question":"組込みシステムにおける，ウォッチドッグタイマの機能はどれか。","filed":"ハードウェア","choices":["あらかじめ設定された一定時間内にタイマがクリアされなかった場合，システム異常とみなしてシステムをリセット又は終了する。","システム異常を検出した場合，タイマで設定された時間だけ待ってシステムに通知する。","システム異常を検出した場合，マスカブル割込みでシステムに通知する。","システムが一定時間異常であった場合，上位の管理プログラムを呼び出す。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問21","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q21.html"},{"question":"マイコンの汎用入出力ポートに接続されたLED1を， LED2の状態を変化させずに点灯したい。汎用入出力ポートに書き込む値として，適切なものはどれか。ここで，使用されている汎用入出力ポートのビットは全て出力モードに設定されていて，出力値の読出しが可能で，この操作の間に汎用入出力ポートに対する他の操作は行われないものとする。","filed":"ハードウェア","choices":["汎用入出力ポートから読み出した値と16進数の08との論理積","汎用入出力ポートから読み出した値と16進数の08との論理和","汎用入出力ポートから読み出した値と16進数の48との論理積","汎用入出力ポートから読み出した値と16進数の48との論理和"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問23","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q23.html"},{"question":"ビットマップフォントよりも，アウトラインフォントの利用が適しているケースはどれか。","filed":"マルチメディア技術","choices":["英数字だけでなく，漢字も表示する。","各文字の幅を一定にして表示する。","画面上にできるだけ高速に表示する。","文字を任意の倍率で拡大して表示する。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問24","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q24.html"},{"question":"コンピュータグラフィックスに関する記述のうち，適切なものはどれか。","filed":"マルチメディア技術","choices":["テクスチャマッピングは，全てのピクセルについて，視線と全ての物体との交点を計算し，その中から視点に最も近い交点を選択することによって，陰面消去を行う。","メタボールは，反射・透過方向への視線追跡を行わず，与えられた空間中のデータから輝度を計算する。","ラジオシティ法は，拡散反射面間の相互反射による効果を考慮して拡散反射面の輝度を決める。","レイトレーシングは，形状が定義された物体の表面に，別に定義された模様を張り付けて画像を作成する。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問25","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q25.html"},{"question":"関係Rと関係Sに対して，関係Xを求める関係演算はどれか。","filed":"データ操作","choices":["IDで結合","差","直積","和"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問26","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q26.html"},{"question":"データベースの障害回復処理に関する記述のうち，適切なものはどれか。","filed":"トランザクション処理","choices":["異なるトランザクション処理プログラムが，同一データベースを同時更新することによって生じる論理的な矛盾を防ぐために，データのブロック化が必要になる。","システムが媒体障害以外のハードウェア障害によって停止した場合，チェックポイントの取得以前に終了したトランザクションについての回復作業は不要である。","データベースの媒体障害に対して，バックアップファイルをリストアした後，ログファイルの更新前情報を使用してデータの回復処理を行う。","トランザクション処理プログラムがデータベースの更新中に異常終了した場合には，ログファイルの更新後情報を使用してデータの回復処理を行う。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問27","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q27.html"},{"question":"受注入力システムによって作成される次の表に関する記述のうち，適切なものはどれか。受注番号は受注ごとに新たに発行される番号であり，項番は1回の受注で商品コード別に連番で発行される番号である。なお，単価は商品コードによって一意に定まる。","filed":"データベース設計","choices":["第1正規形でない。","第1正規形であるが第2正規形ではない。","第2正規形であるが第3正規形ではない。","第3正規形である。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問28","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q28.html"},{"question":"分散データベースにおける\"複製に対する透過性\"の説明として，適切なものはどれか。","filed":"データベース応用","choices":["それぞれのサーバのDBMSが異種であっても，プログラムはDBMSの相違を意識する必要がない。","一つの表が複数のサーバに分割されて配置されていても，プログラムは分割された配置を意識する必要がない。","表が別のサーバに移動されても，プログラムは表が配置されたサーバを意識する必要がない。","複数のサーバに一つの表が重複して存在しても，プログラムは表の重複を意識する必要がない。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問30","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q30.html"},{"question":"イーサネットで用いられるブロードキャストフレームによるデータ伝送の説明として，適切なものはどれか。","filed":"通信プロトコル","choices":["同一セグメント内の全てのノードに対して，送信元が一度の送信でデータを伝送する。","同一セグメント内の全てのノードに対して，送信元が順番にデータを伝送する。","同一セグメント内の選択された複数のノードに対して，送信元が一度の送信でデータを伝送する。","同一セグメント内の選択された複数のノードに対して，送信元が順番にデータを伝送する。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問31","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q31.html"},{"question":"TCP\/IPネットワークにおけるARPの説明として，適切なものはどれか。","filed":"通信プロトコル","choices":["IPアドレスからMACアドレスを得るプロトコルである。","IPネットワークにおける誤り制御のためのプロトコルである。","ゲートウェイ間のホップ数によって経路を制御するプロトコルである。","端末に対して動的にIPアドレスを割り当てるためのプロトコルである。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問32","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q32.html"},{"question":"PCが，NAPT(IPマスカレード)機能を有効にしているルータを経由してインターネットに接続されているとき，PCからインターネットに送出されるパケットのTCPとIPのヘッダのうち，ルータを経由する際に書き換えられるものはどれか。","filed":"ネットワーク方式","choices":["宛先のIPアドレスと宛先のポート番号","宛先のIPアドレスと送信元のIPアドレス","送信元のポート番号と宛先のポート番号","送信元のポート番号と送信元のIPアドレス"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問33","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q33.html"},{"question":"UDPのヘッダフィールドにはないが，TCPのヘッダフィールドには含まれる情報はどれか。","filed":"通信プロトコル","choices":["宛先ポート番号","シーケンス番号","送信元ポート番号","チェックサム"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問34","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q34.html"},{"question":"IPv4ネットワークにおいて，あるホストが属するサブネットのブロードキャストアドレスを，そのホストのIPアドレスとサブネットマスクから計算する方法として，適切なものはどれか。ここで，論理和，論理積はビットごとの演算とする。","filed":"通信プロトコル","choices":["IPアドレスの各ビットを反転したものとサブネットマスクとの論理積を取る。","IPアドレスの各ビットを反転したものとサブネットマスクとの論理和を取る。","サブネットマスクの各ビットを反転したものとIPアドレスとの論理積を取る。","サブネットマスクの各ビットを反転したものとIPアドレスとの論理和を取る。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問35","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q35.html"},{"question":"IPv6において，拡張ヘッダを利用することによって実現できるセキュリティ機能はどれか。","filed":"通信プロトコル","choices":["URLフィルタリング機能","暗号化通信機能","情報漏えい検知機能","マルウェア検知機能"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問36","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q36.html"},{"question":"IoT推進コンソーシアム，総務省，経済産業省が策定した\"IoTセキュリティガイドライン(ver1.0)\"における\"要点17. 出荷・リリース後も安全安心な状態を維持する\"に対策例として挙げられているものはどれか。","filed":"情報セキュリティ管理","choices":["IoT機器及びIoTシステムが収集するセンサデータ，個人情報などの情報の洗い出し，並びに保護すべきデータの特定","IoT機器のアップデート方法の検討，アップデートなどの機能の搭載，アップデートの実施","IoT機器メーカ，IoTシステムやサービスの提供者，利用者の役割の整理","PDCAサイクルの実施，組織としてIoTシステムやサービスのリスクの認識，対策を行う体制の構築"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問37","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q37.html"},{"question":"ソフトウェア製品の脆弱性を第三者が発見し，その脆弱性をJPCERTコーディネーションセンターが製品開発者に通知した。その場合における製品開発者の対応のうち，\"情報セキュリティ早期警戒パートナーシップガイドライン(2019年5月)\"に照らして適切なものはどれか。","filed":"情報セキュリティ管理","choices":["ISMS認証を取得している場合，ISMS認証の停止の手続をJPCERTコーディネーションセンターに依頼する。","脆弱性関連の情報を集計し，統計情報としてIPAのWebサイトで公表する。","脆弱性情報の公表に関するスケジュールをJPCERTコーディネーションセンターと調整し，決定する。","脆弱性の対応状況をJVNに書き込み，公表する。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問38","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q38.html"},{"question":"JIS Q 27000:2019(情報セキュリティマネジメントシステム−用語)において定義されている情報セキュリティの特性に関する記述のうち，否認防止の特性に関する記述はどれか。","filed":"情報セキュリティ","choices":["ある利用者があるシステムを利用したという事実が証明可能である。","認可された利用者が要求したときにアクセスが可能である。","認可された利用者に対してだけ，情報を使用させる又は開示する。","利用者の行動と意図した結果とが一貫性をもつ。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問39","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q39.html"},{"question":"IoTデバイスの耐タンパ性の実装技術とその効果に関する記述として，適切なものはどれか。","filed":"情報セキュリティ対策","choices":["CPU処理の負荷が小さい暗号化方式を実装することによって，IoTデバイスとサーバとの間の通信経路での情報の漏えいを防止できる。","IoTデバイスにGPSを組み込むことによって，紛失時にIoTデバイスの位置を検知して捜索できる。","IoTデバイスに光を検知する回路を組み込むことによって，ケースが開けられたときに内蔵メモリに記録されている秘密情報を消去できる。","IoTデバイスにメモリカードリーダを実装して，IoTデバイスの故障時にはメモリカードをIoTデバイスの予備機に差し替えることによって，IoTデバイスを復旧できる。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問40","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q40.html"},{"question":"基本評価基準，現状評価基準，環境評価基準の三つの基準で情報システムの脆弱性の深刻度を評価するものはどれか。","filed":"セキュリティ技術評価","choices":["CVSS","ISMS","PCI DSS","PMS"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問41","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q41.html"},{"question":"盗まれたクレジットカードの不正利用を防ぐ仕組みのうち，オンラインショッピングサイトでの不正利用の防止に有効なものはどれか。","filed":"情報セキュリティ対策","choices":["3Dセキュアによって本人確認する。","クレジットカード内に保持されたPINとの照合によって本人確認する。","クレジットカードの有効期限を確認する。","セキュリティコードの入力によって券面認証する。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問42","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q42.html"},{"question":"OSI基本参照モデルのネットワーク層で動作し，\"認証ヘッダ(AH)\"と\"暗号ペイロード(ESP)\"の二つのプロトコルを含むものはどれか。","filed":"セキュリティ実装技術","choices":["IPsec","S\/MIME","SSH","XML暗号"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問43","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q43.html"},{"question":"オープンリダイレクトを悪用した攻撃に該当するものはどれか。","filed":"情報セキュリティ","choices":["HTMLメールのリンクを悪用し，HTMLメールに，正規のWebサイトとは異なる偽のWebサイトのURLをリンク先に指定し，利用者がリンクをクリックすることによって，偽のWebサイトに誘導する。","Webサイトにアクセスすると自動的に他のWebサイトに遷移する機能を悪用し，攻撃者が指定した偽のWebサイトに誘導する。","インターネット上の不特定多数のホストからDNSリクエストを受け付けて応答するDNSキャッシュサーバを悪用し，攻撃対象のWebサーバに大量のDNSのレスポンスを送り付け，リソースを枯渇させる。","設定の不備によって，正規の利用者以外からの電子メールやWebサイトへのアクセス要求を受け付けるプロキシを悪用し，送信元を偽った迷惑メールの送信を行う。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問44","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q44.html"},{"question":"化学製品を製造する化学プラントに，情報ネットワークと制御ネットワークがある。この二つのネットワークを接続し，その境界に，制御ネットワークのセキュリティを高めるためにDMZを構築し，制御ネットワーク内の機器のうち，情報ネットワークとの通信が必要なものをこのDMZに移した。DMZに移した機器はどれか。","filed":"情報セキュリティ対策","choices":["温度，流量，圧力などを計測するセンサ","コントローラからの測定値を監視し，設定値(目標値)を入力する操作端末","センサからの測定値が設定値に一致するように調整するコントローラ","定期的にソフトウェアをアップデートする機器に対して，情報ネットワークから入手したアップデートソフトウェアを提供するパッチ管理サーバ"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問45","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q45.html"},{"question":"CRUDマトリクスの説明はどれか。","filed":"システム要件定義","choices":["ある問題に対して起こり得る全ての条件と，各条件に対する動作の関係を表形式で表現したものである。","各機能が，どのエンティティに対して，どのような操作をするかを一覧化したものであり，操作の種類には生成，参照，更新及び削除がある。","システムやソフトウェアを構成する機能(又はプロセス)と入出力データとの関係を記述したものであり，データの流れを明確にすることができる。","データをエンティティ，関連及び属性の三つの構成要素でモデル化したものであり，業務で扱うエンティティの相互関係を示すことができる。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問46","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q46.html"},{"question":"UMLにおける振る舞い図の説明のうち，アクティビティ図のものはどれか。","filed":"ソフトウェア要件定義","choices":["ある振る舞いから次の振る舞いへの制御の流れを表現する。","オブジェクト間の相互作用を時系列で表現する。","システムが外部に提供する機能と，それを利用する者や外部システムとの関係を表現する。","一つのオブジェクトの状態がイベントの発生や時間の経過とともにどのように変化するかを表現する。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問47","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q47.html"},{"question":"アジャイル開発手法の一つであるスクラムでは，プロダクトオーナ，スクラムマスタ，開発者でスクラムチームを構成する。スクラムマスタが行うこととして，最も適切なものはどれか。","filed":"開発プロセス・手法","choices":["各スプリントの終わりにプロダクトインクリメントのリリースの可否を判断する。","スクラムの理論とプラクティスを全員が理解するように支援する。","プロダクトバックログアイテムを明確に表現する。","プロダクトバックログの優先順位を決定する。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問50","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q50.html"},{"question":"PMBOKガイド第6版によれば，プロジェクトの各フェーズが終了した時点で実施する\"フェーズ・ゲート\"の目的として，適切なものはどれか。","filed":"プロジェクトマネジメント","choices":["現在のプロジェクトのパフォーマンスを測定し，ベースラインと比較してプロジェクトの状況を把握する。","第三者がプロジェクトの成果物をレビューすることによって，設計の不具合の有無を確認する。","プロジェクトの全体リスク及び特定された個別リスクについて，リスク対応策の有効性を評価する。","プロジェクトのパフォーマンスや進捗状況を評価して，プロジェクトの継続や中止を判断する。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問51","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q51.html"},{"question":"PMBOKガイド第6版によれば，リスクの定量的分析で実施することはどれか。","filed":"プロジェクトのリスク","choices":["発生の可能性や影響のみならず他の特性を評価することによって，さらなる分析や行動のためにプロジェクトの個別リスクに優先順位を付ける。","プロジェクトの個別の特定した個別リスクと，プロジェクト目標全体における他の不確実性要因が複合した影響を数量的に分析する。","プロジェクトの全体リスクとプロジェクトの個別リスクに対処するために，選択肢の策定，戦略の選択，及び対応処置を合意する。","プロジェクトの全体リスクの要因だけでなくプロジェクトの個別リスクの要因も特定し，それぞれの特性を文書化する。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問53","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q53.html"},{"question":"サービスマネジメントシステムにおける問題管理の活動のうち，適切なものはどれか。","filed":"サービスマネジメントプロセス","choices":["同じインシデントが発生しないように問題は根本原因を特定して必ず恒久的に解決する。","同じ問題が重複して管理されないように，既知の誤りは記録しない。","問題管理の負荷を低減するために，解決した問題は直ちに問題管理の対象から除外する。","問題を特定するために，インシデントのデータ及び傾向を分析する。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問54","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q54.html"},{"question":"次の処理条件で磁気ディスクに保存されているファイルを磁気テープにバックアップするとき，バックアップの運用に必要な磁気テープは最少で何本か。〔処理条件〕毎月初日(1日)にフルバックアップを取る。フルバックアップは1本の磁気テープに1回分を記録する。フルバックアップを取った翌日から次のフルバックアップを取るまでは，毎日，差分バックアップを取る。差分バックアップは，差分バックアップ用としてフルバックアップとは別の磁気テープに追記録し，1本に1カ月分を記録する。常に6か月前の同一日までのデータについて，指定日の状態にファイルを復元できるようにする。ただし，6か月前の月に同一日が存在しない場合は，当該月の末日までのデータについて，指定日の状態にファイルを復元できるようにする (例：本日が10月31日の場合は，4月30日までのデータについて，指定日の状態にファイルを復元できるようにする)。","filed":"サービスの運用","choices":["12","13","14","15"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問55","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q55.html"},{"question":"\"24時間365日\"の有人オペレーションサービスを提供する。シフト勤務の条件が次のとき，オペレータは最少で何人必要か。〔条件〕1日に3シフトの交代勤務とする。各シフトで勤務するオペレータは2人以上とする。各オペレータの勤務回数は7日間当たり5回以内とする。","filed":"サービスの運用","choices":["8","9","10","16"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問56","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q56.html"},{"question":"経済産業省\"情報セキュリティ監査基準 実施基準ガイドライン(Ver1.0)\" における，情報セキュリティ対策の適切性に対して一定の保証を付与することを目的とする監査(保証型の監査)と情報セキュリティ対策の改善に役立つ助言を行うことを目的とする監査(助言型の監査)の実施に関する記述のうち，適切なものはどれか。","filed":"システム監査","choices":["同じ監査対象に対して情報セキュリティ監査を実施する場合，保証型の監査から手がけ，保証が得られた後に助言型の監査に切り替えなければならない。","情報セキュリティ監査において，保証型の監査と助言型の監査は排他的であり，監査人はどちらで監査を実施するかを決定しなければならない。","情報セキュリティ監査を保証型で実施するか助言型で実施するかは，監査要請者のニーズによって決定するのではなく，監査人の責任において決定する。","不特定多数の利害関係者の情報を取り扱う情報システムに対しては，保証型の監査を定期的に実施し，その結果を開示することが有用である。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問57","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q57.html"},{"question":"アジャイル開発を対象とした監査の着眼点として，システム管理基準(平成30年)に照らして，適切なものはどれか。","filed":"システム監査","choices":["ウォータフォール型開発のように，要件定義，設計，プログラミングなどの工程ごとの完了基準に沿って，開発作業を逐次的に進めていること","業務システムの開発チームが，情報システム部門の要員だけで構成されていること","業務システムの開発チームは，実装された機能について利害関係者へのデモンストレーションを実施し，参加者からフィードバックを得ていること","全ての開発作業が完了した後に，本番環境へのリリース計画を策定していること"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問58","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q58.html"},{"question":"データの生成から入力，処理，出力，活用までのプロセス，及び組み込まれているコントロールを，システム監査人が書面上で又は実際に追跡する技法はどれか。","filed":"システム監査","choices":["インタビュー法","ウォークスルー法","監査モジュール法","ペネトレーションテスト法"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問59","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q59.html"},{"question":"システム監査基準(平成30年)に基づいて，監査報告書に記載された指摘事項に対応する際に，不適切なものはどれか。","filed":"システム監査","choices":["監査対象部門が，経営者の指摘事項に対するリスク受容を理由に改善を行わないこととする。","監査対象部門が，自発的な取組によって指摘事項に対する改善に着手する。","システム監査人が，監査対象部門の改善計画を作成する。","システム監査人が，監査対象部門の改善実施状況を確認する。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問60","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q60.html"},{"question":"テレワークで活用しているVDIに関する記述として，適切なものはどれか。","filed":"ソリューションビジネス","choices":["PC環境を仮想化してサーバ上に置くことで，社外から端末の種類を選ばず自分のデスクトップPC環境として利用できるシステム","インターネット上に仮想の専用線を設定し，特定の人だけが利用できる専用ネットワーク","紙で保管されている資料を，ネットワークを介して遠隔地からでも参照可能な電子書類に変換・保存することができるツール","対面での会議開催が困難な場合に，ネットワークを介して対面と同じようなコミュニケーションができるツール"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問61","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q61.html"},{"question":"物流業務において，10%の物流コストの削減の目標を立てて，図のような業務プロセスの改善活動を実施している。図中のcに相当する活動はどれか。","filed":"ビジネス戦略と目標・評価","choices":["CSF(Critical Success Factor)の抽出","KGI(Key Goal Indicator)の設定","KPI(Key Performance Indicator)の設定","MBO(Management by Objectives)の導入"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問62","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q62.html"},{"question":"事業目標達成のためのプログラムマネジメントの考え方として，適切なものはどれか。","filed":"情報システム戦略","choices":["活動全体を複数のプロジェクトの結合体と捉え，複数のプロジェクトの連携，統合，相互作用を通じて価値を高め，組織全体の戦略の実現を図る。","個々のプロジェクト管理を更に細分化することによって，プロジェクトに必要な技術や確保すべき経営資源の明確化を図る。","システムの開発に使用するプログラム言語や開発手法を早期に検討することによって，開発リスクを低減し，投資効果の最大化を図る。","リスクを最小化するように支援する専門組織を設けることによって，組織全体のプロジェクトマネジメントの能力と品質の向上を図る。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問63","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q63.html"},{"question":"A社は，社員10名を対象に，ICT活用によるテレワークを導入しようとしている。テレワーク導入後5年間の効果(\"テレワークで削減可能な費用\"から\"テレワークに必要な費用\"を差し引いた額)の合計は何万円か。〔テレワークの概要〕テレワーク対象者は，リモートアクセスツールを利用して，テレワーク用PCから社内システムにインターネット経由でアクセスして，フルタイムで在宅勤務を行う。テレワーク用PCの購入費用，リモートアクセスツールの費用，自宅・会社間のインターネット回線費用は会社が負担する。テレワークを導入しない場合は，育児・介護理由によって，毎年1名の離職が発生する。フルタイムの在宅勤務制度を導入した場合は，離職を防止できる。離職が発生した場合は，その補充のために中途採用が必要となる。テレワーク対象者分の通勤費とオフィススペース・光熱費が削減できる。在宅勤務によって，従来，通勤に要していた時間が削減できるが，その効果は考慮しない。","filed":"システム活用促進・評価","choices":["610","860","950","1,260"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問64","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q64.html"},{"question":"RFIを説明したものはどれか。","filed":"調達計画・実施","choices":["サービス提供者と顧客との間で，提供するサービスの内容，品質などに関する保証範囲やペナルティについてあらかじめ契約としてまとめた文書","システム化に当たって，現在の状況において利用可能な技術・製品，ベンダにおける導入実績など実現手段に関する情報提供をベンダに依頼する文書","システムの調達のために，調達側からベンダに技術的要件，サービスレベル要件，契約条件などを提示し，指定した期限内で実現策の提案を依頼する文書","要求定義との整合性を図り，利用者と開発要員及び運用要員の共有物とするために，業務処理の概要，入出力情報の一覧，データフローなどをまとめた文書"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問65","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q65.html"},{"question":"半導体メーカが行っているファウンドリサービスの説明として，適切なものはどれか。","filed":"調達計画・実施","choices":["商号や商標の使用権とともに，一定地域内での商品の独占販売権を与える。","自社で半導体製品の企画，設計から製造までを一貫して行い，それを自社ブランドで販売する。","製造設備をもたず，半導体製品の企画，設計及び開発を専門に行う。","他社からの製造委託を受けて，半導体製品の製造を行う。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問66","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q66.html"},{"question":"バリューチェーンの説明はどれか。","filed":"経営戦略手法","choices":["企業活動を，五つの主活動と四つの支援活動に区分し，企業の競争優位の源泉を分析するフレームワーク","企業の内部環境と外部環境を分析し，自社の強みと弱み，自社を取り巻く機会と脅威を整理し明確にする手法","財務，顧客，内部ビジネスプロセス，学習と成長の四つの視点から企業を分析し，戦略マップを策定するフレームワーク","商品やサービスを，誰に，何を，どのように提供するかを分析し，事業領域を明確にする手法"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問67","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q67.html"},{"question":"あるメーカがビールと清涼飲料水を生産する場合，表に示すように6種類のケース(A〜F)によって異なるコストが掛かる。このメーカの両製品の生産活動におけるスケールメリットとシナジー効果についての記述のうち，適切なものはどれか。","filed":"経営戦略手法","choices":["スケールメリットはあるが，シナジー効果はない。","スケールメリットはないが，シナジー効果はある。","スケールメリットとシナジー効果がともにある。","スケールメリットとシナジー効果がともにない。"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問68","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q68.html"},{"question":"新しい事業に取り組む際の手法として，E.リースが提唱したリーンスタートアップの説明はどれか。","filed":"技術開発戦略の立案","choices":["国・地方公共団体など，公共機関の補助金・助成金の交付を前提とし，事前に詳細な事業計画を検討・立案した上で，公共性のある事業を立ち上げる手法","市場環境の変化によって競争力を喪失した事業分野に対して，経営資源を大規模に追加投入し，リニューアルすることによって，基幹事業として再出発を期す手法","持続可能な事業を迅速に構築し，展開するために，あらかじめ詳細に立案された事業計画を厳格に遂行して，成果の検証や計画の変更を最小限にとどめる手法","実用最小限の製品・サービスを短期間で作り，構築・計測・学習というフィードバックループで改良や方向転換をして，継続的にイノベーションを行う手法"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問69","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q69.html"},{"question":"SFAを説明したものはどれか。","filed":"経営管理システム","choices":["営業活動にITを活用して営業の効率と品質を高め，売上・利益の大幅な増加や，顧客満足度の向上を目指す手法・概念である。","卸売業・メーカが小売店の経営活動を支援することによって，自社との取引量の拡大につなげる手法・概念である。","企業全体の経営資源を有効かつ総合的に計画して管理し，経営の効率向上を図るための手法・概念である。","消費者向けや企業間の商取引を，インターネットなどの電子的なネットワークを活用して行う手法・概念である。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問70","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q70.html"},{"question":"IoT活用におけるディジタルツインの説明はどれか。","filed":"ビジネスシステム","choices":["インターネットを介して遠隔地に設置した3Dプリンタへ設計データを送り，短時間に複製物を製作すること","システムを正副の二重に用意し，災害や故障時にシステムの稼働の継続を保証すること","自宅の家電機器とインターネットでつながり，稼働監視や操作を遠隔で行うことができるウェアラブルデバイスのこと","ディジタル空間に現実世界と同等な世界を，様々なセンサで収集したデータを用いて構築し，現実世界では実施できないようなシミュレーションを行うこと"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問71","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q71.html"},{"question":"個人が，インターネットを介して提示された単発の仕事を受託する働き方や，それによって形成される経済形態を表すものはどれか。","filed":"e-ビジネス","choices":["APIエコノミー","ギグエコノミー","シャドーエコノミー","トークンエコノミー"],"answer":2,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問72","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q72.html"},{"question":"IoTの技術として注目されている，エッジコンピューティングの説明として，適切なものはどれか。","filed":"産業機器","choices":["演算処理のリソースをセンサ端末の近傍に置くことによって，アプリケーション処理の低遅延化や通信トラフィックの最適化を行う。","人体に装着して脈拍センサなどで人体の状態を計測して解析を行う。","ネットワークを介して複数のコンピュータを結ぶことによって，全体として処理能力が高いコンピュータシステムを作る。","周りの環境から微小なエネルギーを収穫して，電力に変換する。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問73","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q73.html"},{"question":"リーダシップ論のうち，ハーシィ＆ブランチャードが提唱するSL理論の特徴はどれか。","filed":"経営・組織論","choices":["優れたリーダシップを発揮する，リーダ個人がもつ性格，知性，外観などの個人的資質の分析に焦点を当てている。","リーダシップのスタイルについて，目標達成能力と集団維持能力の二つの次元に焦点を当てている。","リーダシップの有効性は，部下の成熟(自律性)の度合いという状況要因に依存するとしている。","リーダシップの有効性は，リーダがもつパーソナリティと，リーダがどれだけ統制力や影響力を行使できるかという状況要因に依存するとしている。"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問74","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q74.html"},{"question":"いずれも時価100円の株式A〜Dのうち，一つの株式に投資したい。経済の成長を高，中，低の三つに区分したときのそれぞれの株式の予想値上がり幅は，表のとおりである。マクシミン原理に従うとき，どの株式に投資することになるか。","filed":"OR・IE","choices":["A","B","C","D"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問75","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q75.html"},{"question":"製品X，Yを1台製造するのに必要な部品数は，表のとおりである。製品1台当たりの利益がX，Yともに1万円のとき，利益は最大何万円になるか。ここで，部品Aは120個，部品Bは60個まで使えるものとする。","filed":"OR・IE","choices":["30","40","45","60"],"answer":3,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問76","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q76.html"},{"question":"A社とB社の比較表から分かる，A社の特徴はどれか。","filed":"会計・財務","choices":["売上高の増加が大きな利益に結びつきやすい。","限界利益率が低い。","損益分岐点が低い。","不況時にも，売上高の減少が大きな損失に結びつかず不況抵抗力は強い。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問77","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q77.html"},{"question":"企業が業務で使用しているコンピュータに，記憶媒体を介してマルウェアを侵入させ，そのコンピュータの記憶内容を消去した者を処罰の対象とする法律はどれか。","filed":"セキュリティ関連法規","choices":["刑法","製造物責任法","不正アクセス禁止法","プロバイダ責任制限法"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問78","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q78.html"},{"question":"企業が，\"特定電子メールの送信の適正化等に関する法律\"に定められた特定電子メールに該当する広告宣伝メールを送信する場合に関する記述のうち，適切なものはどれか。","filed":"セキュリティ関連法規","choices":["SMSで送信する場合はオプトアウト方式を利用する。","オプトイン方式，オプトアウト方式のいずれかを企業が自ら選択する。","原則としてオプトアウト方式を利用する。","原則としてオプトイン方式を利用する。"],"answer":4,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問79","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q79.html"},{"question":"労働基準法で定める36協定において，あらかじめ労働の内容や事情などを明記することによって，臨時的に限度時間の上限を超えて勤務させることが許される特別条項を適用する36協定届の事例として，適切なものはどれか。","filed":"労働関連・取引関連法規","choices":["商品の売上が予想を超えたことによって，製造，出荷及び顧客サービスの作業量が増大したので，期間を3か月間とし，限度時間を超えて勤務する人数や所要時間を定めて特別条項を適用した。","新技術を駆使した新商品の研究開発業務がピークとなり，3か月間の業務量が増大したので，労働させる必要があるために特別条項を適用した。","退職者の増加に伴い従業員一人当たりの業務量が増大したので，新規に要員を雇用できるまで，特に期限を定めずに特別条項を適用した。","慢性的な入手不足なので，増員を実施し，その効果を想定して1年間を期限とし，特別条項を適用した。"],"answer":1,"title":"応用情報技術者令和3年秋期 午前問80","url":"https:\/\/www.ap-siken.com\/kakomon\/03_aki\/q80.html"}]